【自古以來⋯】香港地名嘅百越來源，粵、越一脈相承

香港地名，我哋知道有啲係由英語音譯，好似佐敦、堅尼地城咁。

但其實所謂嘅中文地名當中，有好多百越元素，只係以漢字音譯過嚟。原因係香港自古以來係百越先民嘅土地，不過佢哋冇留低文字紀錄，部分又接受咗漢化生活，於是乎今日我哋只可以估估下，推敲出先民留低嘅足跡。

九龍

根據網絡流傳嘅版本，八座山脈，加埋真龍天子宋帝昺，就謂之九龍。呢個咁中華膠到無倫嘅故事，真係駁都費事。我就由百越角度睇吓點解釋呢個名。

壯語係古百越語嘅後裔，rugnh 解山間嘅平地，常見於地名，漢字通常音譯為龍、弄、峒、隴。Gyo，壯語解「多」。九龍嘅百越語可能就係gyo rungh， 即係好多山之間平地，漢字音譯為九龍。

元朗，塱原

朗，或塱，係粵地常見地名。壯語lengz，平地咁解。元朗以良田聞名，係香港少有嘅大片平原。

白臘灣

壯語lak，解崩塌處。至於「白」，係好常見嘅地名，來自bak， 解作「口」，漢字通常音譯為白、百、博、薄。Bak Lak，「崩塌嘅口」。睇下白臘灣啲相，唔多解釋。

薄扶林

薄即係口，上面講咗。
扶，係標示方位
林，音譯自Raemx，水咁解

舊時港島西部山溪滙集於薄扶林瀑布，英國人都有記載佢哋船員喺處攞水飲。

索罟灣

索罟灣位於南丫島，根據島上嘅古蹟，新石器時代已經有人住。

壯語 Sokruz，碼頭咁解。越人出名善於行舟，先秦嘅漢文典籍都有記載。

石排灣

香港好多叫「排」嘅地方，好似石排灣、七星排、劏人排。粵地漁民一般叫礁石做「排」，壯語中vai解做阻擋水嘅壩體。下圖係劏人排。

果欄

壯語laeng，屋企咁解。粵語嘅「埋欄」就保留咗呢個意思。但係一般用語入面，「欄」收窄為動物或死物嘅居所，例如豬欄、果欄。

up

Spln

本土歷史及文化

香 港 國 寶 ： 許冠傑

犀利

學到嘢
一路覺得索罟灣唔似中文或者英文

有冇reference推介

推 真係長知識

音節點查呢

g持本土考古

真定假

係咪你地為搵而搵

記得鄭張尚芳研究過越人歌
樓主方法有少少似

神人快拜

劉明

Raemx = liquid water

只搵到一個

你google下都有
連支國咁怕依啲野都有人做百越研究

對比下你唔覺得「啲山似九條龍而個講法」更似為講而講咩

高質post

推
我淨係知道「雞」呢個字壯語粵語泰語基本讀音一致